[
  {
    "id": 1,
    "question": "Қазақ хандығының құрылған уақыты:",
    "options": [
      "XV ғ. екінші жартысы",
      "XIV ғ. басы",
      "XVI ғ. бірінші жартысы",
      "XIII ғ. соңы"
    ],
    "answer": "XV ғ. екінші жартысы"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "М. Х. Дулатидің жазуы бойынша Қазақ хандығының құрылған мерзімі:",
    "options": [
      "1465–1466 жж.",
      "1455–1456 жж.",
      "1470–1471 жж.",
      "1485–1486 жж."
    ],
    "answer": "1465–1466 жж."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Керей мен Жәнібек хандардың Өзбек хандығынан бөлініп көшу себептері тұңғыш рет айтылатын тарихи еңбек:",
    "options": [
      "«Тарих-и-Рашиди»",
      "«Жами ат-таварих»",
      "«Шыңғыснама»",
      "«Шежіре-и түрік»"
    ],
    "answer": "«Тарих-и-Рашиди»"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Жаулап алу нәтижесінде емес, жергілікті экономикалық, этникалық негізде құрылған мемлекет:",
    "options": [
      "Қазақ хандығы",
      "Алтын Орда",
      "Моғолстан",
      "Әмір Темір мемлекеті"
    ],
    "answer": "Қазақ хандығы"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Махмұд ибн Уәли «Бахр әл-асрар» еңбегінде жазған, пана тапқан хандар:",
    "options": [
      "Керей мен Жәнібек",
      "Қасым мен Хақназар",
      "Есім мен Тәуке",
      "Бұрындық пен Мамаш"
    ],
    "answer": "Керей мен Жәнібек"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Есенбұға хандарды қарсы алып, берген жері:",
    "options": [
      "Моғолстанның батыс бөлігі, Шу мен Талас өз. алқабы",
      "Сырдарияның орта ағысы мен Қаратау өңірі",
      "Ертіс пен Балқаш аралығы",
      "Жайық пен Еділдің төменгі бойы"
    ],
    "answer": "Моғолстанның батыс бөлігі, Шу мен Талас өз. алқабы"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Ақ Орданың билеушісі Ұрыс ханның ұрпағы:",
    "options": [
      "Керей",
      "Әбілқайыр",
      "Есенбұға",
      "Тұрсын"
    ],
    "answer": "Керей"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Қазақ ханы Жәнібек кімнің баласы:",
    "options": [
      "Ақ Орда ханы Барақтың баласы",
      "Әбілқайыр ханның ұлы",
      "Есенбұға ханның немересі",
      "Тоқтамыс ханның ұрпағы"
    ],
    "answer": "Ақ Орда ханы Барақтың баласы"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Керей мен Жәнібек сұлтандардың құрған Қазақ хандығының ордасы:",
    "options": [
      "Қозыбасы",
      "Сығанақ",
      "Сарайшық",
      "Түркістан"
    ],
    "answer": "Қозыбасы"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Қазақ хандығының алғашқы құрылған жері Шу мен Қозыбасы болған деп жазған тарихшы:",
    "options": [
      "Мұхаммед Хайдар Дулати",
      "Қадырғали Жалайыри",
      "Әбілғазы Баһадүр",
      "Ибн Рузбихан"
    ],
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "XV ғасырдың ортасында қазақ этносының бөлшектері болған мемлекеттер:",
    "options": [
      "Әбілқайыр хандығы, Ноғай ордасы, Моғолстан",
      "Алтын Орда, Ақ Орда, Көк Орда",
      "Қарлұқ қағанаты, Оғыз мемлекеті",
      "Ресей империясы, Жоңғар хандығы"
    ],
    "answer": "Әбілқайыр хандығы, Ноғай ордасы, Моғолстан"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Көптеген қазақ ру-тайпалары Қазақстанның оңтүстігіне Жәнібек пен Керейдің айналасына топтасты:",
    "options": [
      "1440–1450 жж.",
      "1410–1420 жж.",
      "1460–1470 жж.",
      "1490–1500 жж."
    ],
    "answer": "1440–1450 жж."
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Қазақ хандығының құрылуының аса маңызды себебі:",
    "options": [
      "Көшпелі тайпалардың біртұтас жайылымдық аумақты қажетсінуі",
      "Отырықшы мәдениетті толық жою",
      "Көрші елдерге жорық жасау мақсаты",
      "Шет елдік діни ықпалдың артуы"
    ],
    "answer": "Көшпелі тайпалардың біртұтас жайылымдық аумақты қажетсінуі"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Қазақ хандығының құрылуының алғышарттарына байланысты мемлекеттер:",
    "options": [
      "Әбілқайыр хандығы мен Моғолстан хандығы",
      "Алтын Орда мен Шағатай ұлысы",
      "Ноғай ордасы мен Сібір хандығы",
      "Бұхара мен Хиуа хандықтары"
    ],
    "answer": "Әбілқайыр хандығы мен Моғолстан хандығы"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Қазақ хандығының дербес мемлекет болып қалыптасуына түрткі болған алғышарттардың бірі:",
    "options": [
      "Әбілқайыр хандығындағы тоқтаусыз соғыстар",
      "Моғолстанның күрт күшеюі",
      "Жоңғарлардың басып кіруі",
      "Ресеймен дипломатиялық қатынас"
    ],
    "answer": "Әбілқайыр хандығындағы тоқтаусыз соғыстар"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Қазақ хандығымен алғаш достық қарым-қатынас орнатқан ел:",
    "options": [
      "Моғолстан",
      "Ноғай Ордасы",
      "Қытай",
      "Иран"
    ],
    "answer": "Моғолстан"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Керей мен Жәнібек сұлтандар осы мемлекеттен жекеленді:",
    "options": [
      "Көшпелі өзбек мемлекетінен",
      "Шағатай мемлекетінен",
      "Мауараннахрдан",
      "Темір әулетінен"
    ],
    "answer": "Көшпелі өзбек мемлекетінен"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Сығанақ маңында Әбілқайыр ойраттардан жеңілді:",
    "options": [
      "1457 жылы",
      "1445 жылы",
      "1468 жылы",
      "1472 жылы"
    ],
    "answer": "1457 жылы"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Әбілқайыр хандығында мемлекеттің құлауына әкелген қарсылық себебі:",
    "options": [
      "Шектен тыс алым – салық",
      "Діни келіспеушіліктер",
      "Сыртқы сауданың тоқтауы",
      "Ханның мұрагерсіз қалуы"
    ],
    "answer": "Шектен тыс алым – салық"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "1459–1460 жылдары Жәнібек пен Керей бастаған тайпалар қайда көшті:",
    "options": [
      "Жетісуға",
      "Сарыарқаға",
      "Еділ бойына",
      "Мауараннахрға"
    ],
    "answer": "Жетісуға"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Моғолстан аумағына Әбілқайыр хандығынан келушілердің саны жетті:",
    "options": [
      "200 мың",
      "50 мың",
      "500 мың",
      "100 мың"
    ],
    "answer": "200 мың"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Әбілқайыр өлімінен кейін Жәнібек пен Керей қазақ тайпаларының этникалық аумағын біріктірді:",
    "options": [
      "1468 жылы",
      "1475 жылы",
      "1480 жылы",
      "1460 жылы"
    ],
    "answer": "1468 жылы"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Әбілқайырдың өлімі мен оның әскерінің жағдайы туралы жазған тарихшы:",
    "options": [
      "Махмұд ибн Уәли",
      "Ибн Баттута",
      "Марко Поло",
      "Плано Карпини"
    ],
    "answer": "Махмұд ибн Уәли"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "«Өзбек хандарының иеліктерінде берекетсіздік пайда болды» деп жазған автор:",
    "options": [
      "Ибн Рузбихан",
      "Рашид ад-Дин",
      "Бабыр",
      "Фирдоуси"
    ],
    "answer": "Ибн Рузбихан"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Көшпелі өзбектер мемлекетінің құлау себептері:",
    "options": [
      "Мемлекет билігінің әлсіздігі, Өзара қырқыс, Наразылық",
      "Жұт пен індеттің таралуы",
      "Ресейдің отаршылдық саясаты",
      "Дүниежүзілік сауда жолдарының өзгеруі"
    ],
    "answer": "Мемлекет билігінің әлсіздігі, Өзара қырқыс, Наразылық"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Моғолстан ханы Есенбұғаның сұлтандарды достықпен қарсы алу себебі:",
    "options": [
      "Өз билігін нығайту және қорғаныс мақсатында",
      "Қазақтарға жаңа дінді тарату үшін",
      "Сауда жолдарын бақылауға алу үшін",
      "Қытай шапқыншылығынан бірлесіп қорғану үшін"
    ],
    "answer": "Өз билігін нығайту және қорғаныс мақсатында"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Жаңадан шаңырақ көтерген қазақ хандығының алдындағы тарихи міндеттер:",
    "options": [
      "Этникалық аумақты біріктіру, Сыр қалаларын қарату",
      "Орталық Азияны толық жаулап алу",
      "Отырықшылыққа мәжбүрлеп көшіру",
      "Жаңа астана ретінде Самарқандты алу"
    ],
    "answer": "Дешті Қыпшақ даласының бұрынғы тәртібін қалпына келтіру, Оңтүстік өңірдегі (Сыр бойы) қалаларды қазақ хандығына қарату, Қазақ тайпаларын біріктіріп, қазақтың этникалық аумағын кеңейту"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Жәнібек, Керей хандармен бірігіп көшкен ру-тайпалардың алғашқы атауы:",
    "options": [
      "өзбек-қазақтар",
      "ақ-қазақтар",
      "ноғай-қазақтар",
      "қазақ-қырғыздар"
    ],
    "answer": "өзбек-қазақтар"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Керей мен Жәнібек Дешті Қыпшаққа оралып, билік үшін күрес бастаған жылдар:",
    "options": [
      "1469 – 1470 жж.",
      "1450 – 1460 жж.",
      "1480 – 1490 жж.",
      "1500 – 1510 жж."
    ],
    "answer": "1469 – 1470 жж."
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "XV ғасырдың соңына қарай Сыр бойындағы қалаларға шабуыл жасаған қазақ қолын басқарғандар:",
    "options": [
      "Керей, Жәнібек",
      "Қасым, Хақназар",
      "Тәуекел, Есім",
      "Бұрындық, Қасым"
    ],
    "answer": "Керей, Жәнібек"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "1470 жылы Сыр бойындағы қалаларға шабуыл жасаған қазақ қолына басшылық жасады:",
    "options": [
      "Керей, Жәнібек",
      "Әбілқайыр, Шайбани",
      "Мамаш, Тахир",
      "Хақназар, Шығай"
    ],
    "answer": "Керей, Жәнібек"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "XV ғ. 70 жылдары Шайбани хан қазақтардан жеңіліс тапты:",
    "options": [
      "Сауран түбінде",
      "Отырар түбінде",
      "Сығанақ түбінде",
      "Түркістан түбінде"
    ],
    "answer": "Сауран түбінде"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "XV ғасырдың аяғындағы Қазақ хандығының негізгі қарсыласы:",
    "options": [
      "Шайбани хан",
      "Әмір Темір",
      "Есенбұға",
      "Тәуке хан"
    ],
    "answer": "Шайбани хан"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Шайбани хан өзіне қараған тайпалармен қайда қоныс аударды:",
    "options": [
      "Мәуараннахрға",
      "Еділ бойына",
      "Жетісуға",
      "Қашқарияға"
    ],
    "answer": "Мәуараннахрға"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Қазақ көпестерін тонау туралы жарлық берген хан:",
    "options": [
      "Шайбан (Мұхаммед Шайбани)",
      "Бұрындық",
      "Бабыр",
      "Василий III"
    ],
    "answer": "Шайбан (Мұхаммед Шайбани)"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Мұхаммед Шайбанимен күресте жеңіліс тапқан әулет:",
    "options": [
      "Темір әулеті",
      "Жошы әулеті",
      "Төле әулеті",
      "Шыңғыс әулеті"
    ],
    "answer": "Темір әулеті"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "XV ғасырдың соңында Шайбани ұрпағы мен Қазақ хандығы арасындағы күрестің басты себебі:",
    "options": [
      "Сырдария қалалары үшін",
      "Жайық жайылымдары үшін",
      "Діни басымдық үшін",
      "Ресеймен сауда жасау үшін"
    ],
    "answer": "Сырдария қалалары үшін"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Қазақ хандығы үшін маңызы зор болған қалалар қай аймақта орналасты:",
    "options": [
      "Сыр бойында",
      "Ертіс бойында",
      "Балқаш маңында",
      "Алтай тауларында"
    ],
    "answer": "Сыр бойындағы қалалар"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "XVI ғасырдың бас кезінде Сыр бойына билік жүргізуге бөгет жасаған хан:",
    "options": [
      "Мұхаммед Шайбани",
      "Бұрындық",
      "Хақназар",
      "Есенбұға"
    ],
    "answer": "Мұхаммед Шайбани"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Билік жолында қазақ хандарымен ұзақ күрес жүргізген Әбілқайыр немересі:",
    "options": [
      "М. Шайбани",
      "Керей",
      "Жәнібек",
      "Бұрындық"
    ],
    "answer": "М. Шайбани"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Мұхаммед Шайбани Самарқанды өз ордасы етіп жариялаған жыл:",
    "options": [
      "1500 жылы",
      "1490 жылы",
      "1510 жылы",
      "1480 жылы"
    ],
    "answer": "1500 жылы"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Мәуараннахр Әбілқайыр ұрпақтарының билігінде болған мерзім:",
    "options": [
      "XVI ғасырдың соңына дейін",
      "XV ғасырдың соңына дейін",
      "XVII ғасырдың ортасына дейін",
      "XIX ғасырға дейін"
    ],
    "answer": "XVI ғасырдың соңына дейін"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Шайбани хан ұрпақтарының арасында билікке таластың басталу себебі:",
    "options": [
      "Шайбанидің қаза болуы",
      "Қазақтардың толық жеңуі",
      "Ресейдің араласуы",
      "Экономикалық дағдарыс"
    ],
    "answer": "Шайбанидің қаза болуы"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "XV ғ-ң соңына қарай Қазақ хандығына енген қалалар:",
    "options": [
      "Созақ, Сығанақ",
      "Түркістан, Ташкент",
      "Самарқанд, Бұқара",
      "Отырар, Сауран"
    ],
    "answer": "Созақ, Сығанақ"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "XV ғ. соңында Шайбани мен Қазақ хандығы арасындағы соғыс не үшін болды:",
    "options": [
      "Сыр бойындағы қалалар үшін",
      "Алтын кендері үшін",
      "Жетісу жайылымдары үшін",
      "Діни орындар үшін"
    ],
    "answer": "Сыр бойындағы қалалар үшін"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "XV ғасырда Сыр бойындағы қалалар үшін соғысқа тартылған күштер:",
    "options": [
      "Шайбани хан, Моғолстан билеушілері, Темір ұрпақтары",
      "Жоңғарлар мен Қытайлар",
      "Ресей мен Ноғай ордасы",
      "Иран шахтары мен Осман империясы"
    ],
    "answer": "Шайбани хан, Моғолстан билеушілері, Темір ұрпақтары"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "XV ғ. аяғы мен XVI ғ. басындағы қазақ даласындағы саяси өмір сипаты:",
    "options": [
      "Сырдария бойындағы қалалар үшін күрес",
      "Ресейге бағыну процесі",
      "Отырықшылыққа толық көшу",
      "Мемлекеттің үш жүзге бөлінуі"
    ],
    "answer": "Сырдария бойындағы қалалар үшін күрес"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "XVI ғ. алғашқы ширегінде Қазақ хандығын билеген хандар:",
    "options": [
      "Бұрындық, Қасым",
      "Керей, Жәнібек",
      "Хақназар, Шығай",
      "Есім, Тәуке"
    ],
    "answer": "Бұрындық, Қасым"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Бұрындық хан билеген жылдар:",
    "options": [
      "1474-1511 жж.",
      "1450-1480 жж.",
      "1511-1523 жж.",
      "1580-1600 жж."
    ],
    "answer": "1474-1511 жж."
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Ибн Рузбихан 400 мың әскер шығара алады деп сипаттаған хан:",
    "options": [
      "Бұрындық",
      "Қасым",
      "Хақназар",
      "Тәуекел"
    ],
    "answer": "Бұрындық"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "М. Х. Дулати Қасым сұлтанның беделі артқан кезде ешкім есіне алмады деп кімді айтты:",
    "options": [
      "Бұрындық",
      "Жәнібек",
      "Керей",
      "Шайбани"
    ],
    "answer": "Бұрындық"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Бұрындықтың соңғы жылдары Қазақ хандығының шегарасы жетті:",
    "options": [
      "Жайық өзеніне дейін",
      "Еділ өзеніне дейін",
      "Ертіс өзеніне дейін",
      "Әмударияға дейін"
    ],
    "answer": "Жайық өзеніне дейін"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Моғолстанның ыдырауы және Жетісу қазақтарының Бұрындықты мойындаған уақыты:",
    "options": [
      "XV ғасырдың соңы",
      "XV ғасырдың басы",
      "XVI ғасырдың ортасы",
      "XIV ғасырдың аяғы"
    ],
    "answer": "XV ғасырдың соңы"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Қазақ хандарының билігін болашақ Кіші және Ұлы жүз жерлеріне таратқан хан:",
    "options": [
      "Бұрындық хан",
      "Қасым хан",
      "Хақназар хан",
      "Керей хан"
    ],
    "answer": "Бұрындық хан"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "1495 жылы Орталық Қазақстанға билігін орнатқан хан:",
    "options": [
      "Бұрындық хан",
      "Жәнібек хан",
      "Әбілқайыр хан",
      "Қасым хан"
    ],
    "answer": "Бұрындық хан"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Бұрындық ханның басқа қазақ хандарынан басты айырмашылығы:",
    "options": [
      "билікті өмірінің соңына дейін ұстай алмады",
      "алғашқы заңдар жинағын жазды",
      "тек Жетісуды ғана биледі",
      "басқа елге жорық жасамады"
    ],
    "answer": "билікті өмірінің соңына дейін ұстай алмады"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Бұрындық хан биліктен кеткен соң қай қалада тұрды:",
    "options": [
      "Самарқанд",
      "Түркістан",
      "Бұқара",
      "Сығанақ"
    ],
    "answer": "Самарқанд"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Шайбани хан тайпаларды Мәуереннахрға алып кеткен уақыт:",
    "options": [
      "XVI ғасырдың басында",
      "XV ғасырдың ортасында",
      "XVII ғасырда",
      "XIV ғасырда"
    ],
    "answer": "XVI ғасырдың басында"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Мәуараннахрға кеткен тайпалар өздерімен бірге қандай этнонимді алып кетті:",
    "options": [
      "Өзбек",
      "Қазақ",
      "Ноғай",
      "Қалмақ"
    ],
    "answer": "Өзбек"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Шайбани хан Мәуараннахрды кімдерден қорғап қалды:",
    "options": [
      "Бабыр мен Иран сефевилерінен",
      "Қазақтар мен Ойраттардан",
      "Қытай мен Моңғолдардан",
      "Ресей мен Түріктерден"
    ],
    "answer": "Темір мен Шағатай ұрпақтарының соңғы өкілдері (Захир ад-Дин Мұхаммед Бабыр), Иран сефевилерінен"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Шайбанилердің астанасы:",
    "options": [
      "Бұқара",
      "Самарқанд",
      "Ташкент",
      "Хиуа"
    ],
    "answer": "Бұқара"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Шайбанилердің астанасы Бұқара болғандықтан, мемлекет қалай аталды:",
    "options": [
      "Бұқара хандығы",
      "Самарқанд хандығы",
      "Хорезм мемлекеті",
      "Мәуараннахр әмірлігі"
    ],
    "answer": "Бұқара хандығы"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "XV ғ. соңы – XVI ғ. басында Қазақ хандығында орны ерекше тұлға:",
    "options": [
      "Қасым хан",
      "Хақназар хан",
      "Шайбани хан",
      "Тәуекел хан"
    ],
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Жәнібек ханның ұлы:",
    "options": [
      "Қасым хан",
      "Бұрындық хан",
      "Шайбани хан",
      "Есенбұға хан"
    ],
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Қасым сұлтанның Бұрындыққа бағынып, үлкенді сыйлағанын жазған тарихшы:",
    "options": [
      "Мұхаммед Хайдар",
      "Ибн Рузбихан",
      "Әбілғазы",
      "Қадырғали Жалайыри"
    ],
    "answer": "Мұхаммед Хайдар"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Бұрындық ханның белгілі сұлтаны, атты әскер басшысы болған тұлға:",
    "options": [
      "Қасым сұлтан",
      "Жәнібек сұлтан",
      "Тахир сұлтан",
      "Хақназар сұлтан"
    ],
    "answer": "Қасым sұлтан"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Қазақ даласындағы билік Жәнібек ұрпақтарының қолында болды:",
    "options": [
      "XIX ғасырда хандық билік жойылғанға дейін",
      "XVII ғасырдың басына дейін",
      "XVIII ғасырдың ортасына дейін",
      "Тек XVI ғасыр бойы"
    ],
    "answer": "XIX ғасырда хандық иілік жойылғанға дейін"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Қазақ әскерлері Сайрамға келген уақыты:",
    "options": [
      "1513 жылы",
      "1500 жылы",
      "1520 жылы",
      "1495 жылы"
    ],
    "answer": "1513 жылы"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Қазақ жерлерін біріктіруші ірі саяси тұлға:",
    "options": [
      "Қасым хан",
      "Керей хан",
      "Тәуке хан",
      "Әбілқайыр хан"
    ],
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Қасым ханның сыртқы саясатының басты бағыты:",
    "options": [
      "Сыр бойындағы қалаларды қарату",
      "Ресеймен соғысу",
      "Қытаймен шегараны бекіту",
      "Үндістанға жорық жасау"
    ],
    "answer": "Сыр бойындағы қалаларды қарату"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Қасым хан ықпалын күшейткен өңірлер:",
    "options": [
      "Батыс Жетісу, Оңтүстік Қазақстан",
      "Солтүстік Қазақстан, Сібір",
      "Шығыс Қазақстан, Алтай",
      "Еділ мен Жайық аралығы"
    ],
    "answer": "Батыс Жетісу, Оңтүстік Қазақстан"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Қасым хан тұсында хандықтың батыс шегарасы қайда жетті:",
    "options": [
      "Жайықтың арғы бетіне",
      "Еділдің сол жағалауына",
      "Каспий теңізіне",
      "Арал теңізіне"
    ],
    "answer": "Жайықтың арғы бетіне дейін"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Қасым хан тұсында хандықтың солтүстік-шығыс шегарасы қайда жетті:",
    "options": [
      "Ертіске дейін",
      "Балқашқа дейін",
      "Алакөлге дейін",
      "Енисейге дейін"
    ],
    "answer": "Ертіске дейін жетті"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Деректер бойынша Қасым хан аумақ мәселесін қалай шешті:",
    "options": [
      "қарулы күреспен, саяси жолмен",
      "тек дипломатия арқылы",
      "жерді сатып алу арқылы",
      "некелік одақтар арқылы"
    ],
    "answer": "қарулы күреспен, саяси жолмен"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Қасым ханның саяси жолын дәлелдейтін дипломатиялық құжат қай елдің мұрағатында:",
    "options": [
      "Ресей мұрағаттарында",
      "Қытай мұрағаттарында",
      "Иран мұрағаттарында",
      "Ватикан мұрағаттарында"
    ],
    "answer": "III Василий билік еткен кезеңдегі Ресей мұрағаттарынан алынған дипломатиялық құжат"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "XVI ғ-дың 1 жартысында Қазақ хандығы қай аймақтарға танымал болды:",
    "options": [
      "Орта Азия мен Шығыс Еуропаға",
      "Америка мен Африкаға",
      "Қиыр Шығыс пен Оңтүстік Азияға",
      "Скандинавия елдеріне"
    ],
    "answer": "Орта Азия мен Шығыс Еуропаға"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Қазақтар туралы деректер қай ел дипломатының жазбаларында бар:",
    "options": [
      "Неміс дипломаты (Сигизмунд Герберштейн)",
      "Француз саяхатшысы",
      "Ағылшын көпесі",
      "Испан елшісі"
    ],
    "answer": "Неміс дипломаты жазбаларында"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "1510 жылы Шайбани ханның өлімі Қасым ханға қай қаланы қайтаруға мүмкіндік берді:",
    "options": [
      "Сайрамды",
      "Самарқандты",
      "Бұқараны",
      "Ташкентті"
    ],
    "answer": "Сайрамды қоса қайтаруына мүмкіндік берді"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Мұхаммед Шайбани Мерв түбінде қай жылы қаза тапты:",
    "options": [
      "1510 жылы",
      "1505 жылы",
      "1515 жылы",
      "1520 жылы"
    ],
    "answer": "1510 жылы"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Шайбани сұлтандары Дешті Қыпшақтан кетуге мәжбүр болған жыл:",
    "options": [
      "1510 жылы",
      "1490 жылы",
      "1520 жылы",
      "1500 жылы"
    ],
    "answer": "1510 жылы"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "1510 жылы Шайбани әскері жеңілген соң Қасым ханның билігіне қай қалалар өтті:",
    "options": [
      "Түркістан қалаларының көпшілігі",
      "Жетісу қалалары",
      "Мауараннахр қалалары",
      "Сібір қалалары"
    ],
    "answer": "Түркістан қалаларының көпшілігі"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Хорезмді басып алған Шайбанилер құрған мемлекет:",
    "options": [
      "Хиуа хандығы",
      "Қоқан хандығы",
      "Алтын Орда",
      "Ноғай Ордасы"
    ],
    "answer": "Хиуа хандығы"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "XVI ғасырда қазақ жерінің басым бөлігін өзіне қаратқан қазақ ханы:",
    "options": [
      "Қасым",
      "Есім",
      "Тәуке",
      "Керей"
    ],
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "XVI ғасырдың басында бүкіл Дешті Қыпшақтың ханына айналған тұлға:",
    "options": [
      "Қасым",
      "Тәуекел",
      "Хақназар",
      "Бұрындық"
    ],
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Жәнібек ханның ұлы, XVI ғасырдың басында билік еткен хан:",
    "options": [
      "Қасым хан",
      "Бұрындық хан",
      "Тәуке хан",
      "Шайбани хан"
    ],
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Қасым хан ноғайларды жеңіп, шегараны Еділге дейін кеңейткен жылдар:",
    "options": [
      "1519 – 1520 жж.",
      "1500 – 1505 жж.",
      "1530 – 1535 жж.",
      "1510 – 1515 жж."
    ],
    "answer": "1519 – 1520 жж."
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Мемлекетті нығайту үшін Қасым хан қабылдаған заңдар жинағы:",
    "options": [
      "Қасым ханның қасқа жолы",
      "Жеті жарғы",
      "Есім ханның ескі жолы",
      "Әділеттілік жолы"
    ],
    "answer": "Қасым ханның қасқа жолы"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Қай ханның тұсында Қазақ хандығы толықтай тәуелсіз мемлекет болды:",
    "options": [
      "Қасым хан",
      "Керей хан",
      "Жәнібек хан",
      "Мамаш хан"
    ],
    "answer": "Қасым хан"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Тарихи деректер бойынша Қасым ханның қол астындағы халық саны:",
    "options": [
      "1 млн",
      "500 мың",
      "2 млн",
      "300 мың"
    ],
    "answer": "1 млн"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "М. Х. Дулати мен Бабырдың жазуынша Қасым ханның әскер саны:",
    "options": [
      "300 мың",
      "100 мың",
      "500 мың",
      "50 мың"
    ],
    "answer": "300 мың"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Қазақтардың этникалық аумағының бірігуі қай ханның кезінде аяқтала келді:",
    "options": [
      "Қасым ханның кезінде",
      "Хақназар ханның кезінде",
      "Тәуке ханның кезінде",
      "Керей ханның кезінде"
    ],
    "answer": "Қасым ханның кезінде"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Қасым ханның қазақ тарихында алатын басты орны:",
    "options": [
      "Қазақ жерін кеңейтті",
      "Алғашқы қаланы салды",
      "Дінді таратты",
      "Жоңғарларды толық жойды"
    ],
    "answer": "Қазақ жерін кеңейтті"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолы» неге сүйенді:",
    "options": [
      "ежелгі әдет-ғұрыптарға",
      "мұсылман құқығына (шариғатқа)",
      "Ресей заңдарына",
      "Моңғолдардың «Ясасына»"
    ],
    "answer": "ежелгі әдет-ғұрыптарға"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолы» неше бөлімнен тұрды:",
    "options": [
      "5 бөлімнен",
      "7 бөлімнен",
      "3 бөлімнен",
      "10 бөлімнен"
    ],
    "answer": "5 бөлімнен"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» мүлік заңы (1-ші бөлім) нені реттеді:",
    "options": [
      "жер дауы, мал-мүлік дауы",
      "елшілік мәселелерін",
      "әскери міндетті",
      "қылмыс түрлерін"
    ],
    "answer": "жер дауы, мал-мүлік дауы"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» қылмыс заңы (2-ші бөлім) нені реттеді:",
    "options": [
      "шапқыншылық, қылмыс істеу",
      "жер бөлінісін",
      "ат жарыстарын",
      "елшілік жораларын"
    ],
    "answer": "шапқыншылық жасау, қылмыс істеу"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» әскери заң (3-ші бөлім) нені реттеді:",
    "options": [
      "аламан міндеті, қосын жасақтау",
      "құн төлеу",
      "неке мәселелерін",
      "мерекелерді ұйымдастыру"
    ],
    "answer": "аламан міндеті, қосын жасақтау"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» елшілік жоралары (4-ші бөлім) нені талап етті:",
    "options": [
      "майталман шешендік, әдептілік",
      "әскер жинауды",
      "салық төлеуді",
      "мал басын санауды"
    ],
    "answer": "майталман шешендік, әдептілік"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "«Қасым ханның қасқа жолындағы» жұртшылық заңы (5-ші бөлім) нені қамтыды:",
    "options": [
      "шүлен тарту, ат жарыс, жасауыл",
      "жер дауын",
      "кісі өлтіру жазасын",
      "басқа елмен келісімді"
    ],
    "answer": "шүлен тарту, ат жарыс, жасауыл"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Шүлен тарту және мереке мәселелері қай заңға кірді:",
    "options": [
      "жұртшылық заңы",
      "мүлік заңы",
      "қылмыс заңы",
      "әскери заң"
    ],
    "answer": "жұртшылық заңы"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Қасым хан қайтыс болған қала:",
    "options": [
      "Сарайшық",
      "Түркістан",
      "Сығанақ",
      "Отырар"
    ],
    "answer": "Сарайшық"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Мамаш, Тахир, Бұйдаш хандар таққа отырған мерзім:",
    "options": [
      "XVI ғасырдың 20-30 жылдары",
      "XVI ғасырдың басында",
      "XV ғасырдың соңында",
      "XVII ғасырда"
    ],
    "answer": "XVI ғасырдың 20-30 жылдары"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Тахир ханды «мейірімсіз және қатал» деп сипаттаған кім:",
    "options": [
      "Мұхаммед Хайдар Дулати",
      "Ибн Рузбихан",
      "Бабыр",
      "Әбілғазы"
    ],
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "XVI ғасырдың 20 – 30 жылдары Қазақ хандығындағы жағдай:",
    "options": [
      "Мемлекеттің әлсіреуі, аумақтан айырылу",
      "Мемлекеттің гүлдену дәуірі",
      "Қытайды жаулап алу кезеңі",
      "Ресейге өз еркімен қосылу"
    ],
    "answer": "Көршілермен арадағы жиі-жиі соғыстармен, мемлекеттің негізгі аумағынан айырылуымен, Қазақ хандығының әлсіреуімен сипатталады"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "1537 жылы қазақ-қырғыз әскерін жеңген кім:",
    "options": [
      "Моғолия ханы",
      "Шайбани хан",
      "Ресей патшасы",
      "Жоңғар қонтайшысы"
    ],
    "answer": "Моғолия ханы"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "«Бұдан кейін қазақтар жоғалып кетті» деп жазылған еңбек:",
    "options": [
      "«Тарих-и-Рашиди»",
      "«Шыңғыснама»",
      "«Оғызнама»",
      "«Бабырнама»"
    ],
    "answer": "Тарих-и-Рашиди еңбегі, Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Қазақтар үшін ауыр сынақ уақыты (саяси дағдарыс):",
    "options": [
      "1520 – 1540 жж.",
      "1460 – 1480 жж.",
      "1580 – 1600 жж.",
      "1680 – 1700 жж."
    ],
    "answer": "1520 – 1540 жж."
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Қазақ хандығының жерін кеңейтуге бар күшін жұмсаған хан:",
    "options": [
      "Қасым",
      "Мамаш",
      "Тахир",
      "Шығай"
    ],
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Қасым ханның билігі тұсындағы Қазақ хандығының жағдайы:",
    "options": [
      "Дәуірлеу кезеңі болды",
      "Құлдырау кезеңі болды",
      "Құрылу кезеңі болды",
      "Отарлану кезеңі болды"
    ],
    "answer": "Дәуірлеу кезеңі болды"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Қасым хан тұсында Қазақ хандығының астанасы болған қалалар:",
    "options": [
      "Сығанақ, Түркістан",
      "Сарайшық, Тараз",
      "Самарқанд, Сауран",
      "Ташкент, Бұқара"
    ],
    "answer": "Сығанақ, Түркістан"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "XVI ғ. соңында Қазақ хандығының астанасына айналған қала:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сығанақ",
      "Сарайшық",
      "Тараз"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "XVI ғ-да Моғолстанның әлсіреуі Қасым ханның қай өлкеде билігін нығайтты:",
    "options": [
      "Жетісуда",
      "Сарыарқада",
      "Маңғыстауда",
      "Алтайда"
    ],
    "answer": "Жетісудағы"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Қасым хан тұсында дипломатиялық байланыс жасаған елдер:",
    "options": [
      "Еділ бойы елдері, Сібір хандығы, Ресей",
      "Франция, Англия, Испания",
      "Қытай, Жапония, Корея",
      "Үндістан, Иран, Египет"
    ],
    "answer": "Еділ бойындағы елдер, батыс Сібір хандығы, Ресей мемлекеті"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "XVI ғ-дың басында қазақтарды дара халық ретінде қабылдаған ел:",
    "options": [
      "Ресей",
      "Қытай",
      "Германия",
      "Түркия"
    ],
    "answer": "Ресей"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "«Қасым хан Жошыдан кейін ешкім жете алмаған қуатты әміршіге айналды» деп жазылған еңбек:",
    "options": [
      "«Тарих-и-Рашиди»",
      "«Шежіре-и түрік»",
      "«Жами ат-таварих»",
      "«Мүбарак шах тарихы»"
    ],
    "answer": "Тарих-и-Рашиди"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Қасым ханның ұлы Мамашқа айтқан өсиеті кездесетін шығарма:",
    "options": [
      "«Алам-ара-йи Шах Исмаил»",
      "«Бабырнама»",
      "«Тарих-и-Рашиди»",
      "«Шыңғыснама»"
    ],
    "answer": "авторы белгісіз «Алам-ара-йи Шах Исмаил» шығармасы"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Қасым ханның Махмұт сұлтанды босатуын «кеңпейілділік» деп бағалағандар:",
    "options": [
      "Шайбани хан тарихнамашылары",
      "Ресей елшілері",
      "Қытай императорлары",
      "Моғолстан хандары"
    ],
    "answer": "Шайбани хан тарихнамашылары мен Орта Азия тарихшылары"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "1509-1510 жж. хандықты басқару ісі толықтай Қасым сұлтанның қолында болғанын жазған еңбек:",
    "options": [
      "«Тарих-и Рашиди»",
      "«Шежіре-и түрік»",
      "«Жами ат-таварих»",
      "«Оғызнама»"
    ],
    "answer": "Қасым"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Қасым хан жайлы жазған ортағасырлық ғалымдар:",
    "options": [
      "Бабыр, Дулати, Жалайыри",
      "Әл-Фараби, Қорқыт, Йасауи",
      "Шоқан, Ыбырай, Абай",
      "Левшин, Радлов, Валиханов"
    ],
    "answer": "Бабыр, М. Х. Дулати, Қ. Жалайыри"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Ибн Рузбихан мен Бабырдың Қасым хан туралы пікірлері:",
    "options": [
      "«Қасым — қазақ атаулының көзі мен шырағы»",
      "«Қасым — әлсіз билеуші»",
      "«Қасым — тек Жетісу ханы»",
      "«Қасым — Шайбаниге бағынышты»"
    ],
    "answer": "«Қазақтар арасында сол кездегі атақты жеңімпаз», «Қасым — қазақ атаулының көзі мен шырағы», «Дешті Қыпшақтың аса көрнекті билеушілерінің бірі»"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "1518 жылы Қасым хан қайтыс болғаннан кейін таққа отырған ұлы:",
    "options": [
      "Мамаш хан",
      "Тахир хан",
      "Хақназар хан",
      "Бұйдаш хан"
    ],
    "answer": "Мамаш хан"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Мамаш ханның қайтыс болған уақыты:",
    "options": [
      "1522 жылы",
      "1518 жылы",
      "1530 жылы",
      "1525 жылы"
    ],
    "answer": "1522 жылы"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Мамаш хан өлгеннен кейін хан болып жарияланған сұлтан:",
    "options": [
      "Тахир сұлтан",
      "Қасым сұлтан",
      "Есім сұлтан",
      "Тәуке сұлтан"
    ],
    "answer": "Тахир сұлтан"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "«Қасым хан қазақ халқын біріктіру арқылы үлкен күшке ие болды» деп баға берген тұлға:",
    "options": [
      "Әлихан Бөкейхан",
      "Мұстафа Шоқай",
      "Ахмет Байтұрсынов",
      "Міржақып Дулатов"
    ],
    "answer": "Әлихан Бөкейхан"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "XVI ғ-дың бірінші ширегінде Қазақ хандығындағы саяси дағдарыстың басты себебі:",
    "options": [
      "Қасым ханның қайтыс болуы",
      "Жоңғарлардың шабуылы",
      "Орыс әскерінің келуі",
      "Діни соғыстар"
    ],
    "answer": "Қасым ханның қайтыс болуы"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Қасымнан кейінгі дағдарысты «қазақтар жоғалып кетті» деп сипаттаған еңбек:",
    "options": [
      "«Тарих-и Рашиди»",
      "«Шыңғыснама»",
      "«Бабырнама»",
      "«Абай жолы»"
    ],
    "answer": "«Тарих-и Рашиди»"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Қасым хан тұсында Қазақ хандығының астанасы болған қалалар:",
    "options": [
      "Сығанақ, Түркістан",
      "Сарайшық, Сауран",
      "Ташкент, Бұқара",
      "Созақ, Отырар"
    ],
    "answer": "Сығанақ, Түркістан"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Қасым хан тұсында хандықтың солтүстік-шығыс шегарасы қайда жетті:",
    "options": [
      "Ертіс өзеніне",
      "Есіл өзеніне",
      "Жайық өзеніне",
      "Ніл өзеніне"
    ],
    "answer": "Ертіс өзеніне дейін"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Қазақ хандығы Ресеймен алғаш дипломатиялық байланыс орнатқан кезең:",
    "options": [
      "Қасым хан тұсында",
      "Керей хан тұсында",
      "Абылай хан тұсында",
      "Тәуке хан тұсында"
    ],
    "answer": "Қасым хан билік еткен кезең (III Василий тұсында)"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Қасым хан тұсында халық пен әскер саны қанша болды:",
    "options": [
      "Халық 1 млн, әскер 300 мың",
      "Халық 500 мың, әскер 100 мың",
      "Халық 2 млн, әскер 500 мың",
      "Халық 100 мың, әскер 20 мың"
    ],
    "answer": "Халық саны 1 млн-ға, әскер саны 300 мыңға жетті"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "«Менің бар арманым — қазақ жерін тәуелсіз елге айналдыру болды» деген өсиет кімге айтылған:",
    "options": [
      "Ұлы Мамашқа",
      "Інісі Хақназарға",
      "Немересі Тәукеге",
      "Хандық кеңеске"
    ],
    "answer": "Ұлы Мамашқа"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Қасым ханның кеңпейілділігін жоғары бағалағандар:",
    "options": [
      "Шайбани хан тарихнамашылары",
      "Қытай елшілері",
      "Еуропа саяхатшылары",
      "Патша үкіметі"
    ],
    "answer": "Шайбани хан тарихнамашылары"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "XVI ғасырдың 20-30 жылдары билікте болған хандар:",
    "options": [
      "Мамаш, Тахир, Бұйдаш",
      "Керей, Жәнібек, Бұрындық",
      "Хақназар, Шығай, Тәуекел",
      "Есім, Жәңгір, Тәуке"
    ],
    "answer": "Мамаш хан, Тахир хан, Бұйдаш хан"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Тахир ханның мінезін «мейірімсіз және қатал» деп сипаттаған тарихшы:",
    "options": [
      "Мұхаммед Хайдар Дулати",
      "Ибн Рузбихан",
      "Қадырғали Жалайыри",
      "Николай Карамзин"
    ],
    "answer": "Мұхаммед Хайдар Дулати"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "1537 жылы қазақ-қырғыз әскерін жеңген мемлекет билеушісі:",
    "options": [
      "Моғолия ханы",
      "Бұхара ханы",
      "Хиуа ханы",
      "Қытай императоры"
    ],
    "answer": "Моғолия ханы"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "XVI ғасырдың соңында Қазақ хандығының астанасына айналған қала:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сарайшық",
      "Сығанақ",
      "Тараз"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "XVI ғ. аяғы мен XVII ғ. басында билік құрған хан:",
    "options": [
      "Есім хан",
      "Қасым хан",
      "Тәуке хан",
      "Абылай хан"
    ],
    "answer": "Есім хан"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "1598 жылы билікті қолына алған Тәуекел ханның інісі:",
    "options": [
      "Есім",
      "Хақназар",
      "Шығай",
      "Жәңгір"
    ],
    "answer": "Есім"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "XVII ғасырдың басында бір мезгілде билік құрған екі хан:",
    "options": [
      "Есім және Тұрсын",
      "Қасым және Бұрындық",
      "Тәуке және Әбілқайыр",
      "Абылай және Кенесары"
    ],
    "answer": "Есім және Тұрсын"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Тұрсын ханның тәуелсіздігінің белгісі ретінде шығарғаны:",
    "options": [
      "ақша",
      "заң",
      "ту",
      "мөр"
    ],
    "answer": "ақша"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Есім хан мен Бұхара хандығы арасындағы соғыс жылдары:",
    "options": [
      "1603-1624 жж.",
      "1580-1600 жж.",
      "1650-1670 жж.",
      "1710-1723 жж."
    ],
    "answer": "1603-1624 жж."
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Бірінші қазақ-бұхар шайқасы өткен жер:",
    "options": [
      "Айғыржар",
      "Орбұлақ",
      "Аңырақай",
      "Бұланты"
    ],
    "answer": "Айғыржар"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Есім хан тұсында қазақ хандығына біржола өткен қалалар:",
    "options": [
      "Ташкент пен Түркістан",
      "Самарқанд пен Бұқара",
      "Хиуа мен Үргеніш",
      "Омбы мен Орынбор"
    ],
    "answer": "Ташкент пен Түркістан"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "XVII ғасырдың басында хандықтың тұрақты ордасы болған қала:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сығанақ",
      "Сарайшық",
      "Ташкент"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Есім хан тұсында заң шығаратын орган:",
    "options": [
      "Құрылтай",
      "Мәслихат",
      "Дума",
      "Сенат"
    ],
    "answer": "Құрылтай"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Құрылтай жылына бір рет өткізіліп тұрған қала:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сауран",
      "Сығанақ",
      "Тараз"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Ұлыстық жүйенің орнына Жүздік жүйе орныққан уақыт:",
    "options": [
      "XVII ғ. басында",
      "XV ғ. ортасында",
      "XVIII ғ. соңында",
      "XVI ғ. басында"
    ],
    "answer": "XVII ғ. басында"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Жүздердің басында тұрғандар:",
    "options": [
      "Билер мен тайпа басшылары",
      "Тек хандар",
      "Орыс чиновниктері",
      "Сұлтандар мен төрелер"
    ],
    "answer": "Билер, саны басым тайпа басшылары"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Есім ханды «айбынды қылыш иесі» деп сипаттаған тарихшы:",
    "options": [
      "Әбілғазы",
      "Дулати",
      "Жалайыри",
      "Рузбихан"
    ],
    "answer": "Әбілғазы"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Есім хан астананы Сығанақтан қайда ауыстырды:",
    "options": [
      "Түркістанға",
      "Ташкентке",
      "Сарайшыққа",
      "Орда-Базарға"
    ],
    "answer": "Түркістан қаласына"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Есім хан қай аймақтарға билік жүргізді:",
    "options": [
      "Ташкент пен Ферғананың бір бөлігіне",
      "Сібір мен Алтайға",
      "Каспий мен Арал маңына",
      "Еділ мен Жайық арасына"
    ],
    "answer": "Ташкент пен Ферғананың бір бөлігіне"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Қасым хан заңдарына қосымша ретінде шыққан заң:",
    "options": [
      "Есім ханның ескі жолы",
      "Жеті жарғы",
      "Ақиқат жолы",
      "Дала заңы"
    ],
    "answer": "Есім ханның ескі жолы"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Есім ханның басты саяси мақсаты:",
    "options": [
      "Орталықтандырылған мемлекет құру",
      "Үш жүзді тарату",
      "Ресейге бағыну",
      "Қытаймен соғысу"
    ],
    "answer": "Хандықты бір орталыққа бағындырған мемлекет етіп құру"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Есім ханның қалмақтарды жеңген жылы:",
    "options": [
      "1627 жылы",
      "1610 жылы",
      "1635 жылы",
      "1598 жылы"
    ],
    "answer": "1627 жылы"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Тұрсын ханның бүлігі тарихта қандай атпен қалды:",
    "options": [
      "«Қатаған қырғыны»",
      "«Ақтабан шұбырынды»",
      "«Орбұлақ шайқасы»",
      "«Түркістан қырғыны»"
    ],
    "answer": "«Қатаған қырғыны»"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "«Қатаған қырғыны» болған жыл:",
    "options": [
      "1627 жылы",
      "1600 жылы",
      "1640 жылы",
      "1620 жылы"
    ],
    "answer": "1627 жылы"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Есім хан мен Жәңгір ханның кесенелері қайда:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сарайшық",
      "Сайрам",
      "Тараз"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "«Еңсегей бойлы Ер Есім» жырының авторы:",
    "options": [
      "Жиембет жырау",
      "Бұқар жырау",
      "Шалкиіз жырау",
      "Доспамбет жырау"
    ],
    "answer": "Жиембет жырау"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Есім хан 1628 жылы қай кесененің қасына жерленді:",
    "options": [
      "Қожа Ахмет Йасауи кесенесі",
      "Арыстан баб кесенесі",
      "Айша бибі кесенесі",
      "Жошы хан кесенесі"
    ],
    "answer": "Қожа Ахмет Йасауи кесенесі"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "XVII ғасырда билік жүргізген хандар:",
    "options": [
      "Есім, Жәңгір, Тәуке",
      "Қасым, Хақназар, Шығай",
      "Абылай, Әбілқайыр, Нұралы",
      "Керей, Жәнібек, Бұрындық"
    ],
    "answer": "Есім, Жәңгір, Тәуке"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "XVII ғасыр ортасында жоңғарларға қарсы күресті басқарған хан:",
    "options": [
      "Жәңгір",
      "Тәуекел",
      "Абылай",
      "Есім"
    ],
    "answer": "Жәңгір"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Жәңгір ханның билік құрған жылдары:",
    "options": [
      "1628–1652 жж.",
      "1600–1620 жж.",
      "1680–1715 жж.",
      "1748–1771 жж."
    ],
    "answer": "1628–1652 жж."
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Жәңгір ханға халық берген атау:",
    "options": [
      "Салқам Жәңгір",
      "Айбынды Жәңгір",
      "Әділ Жәңгір",
      "Мейірімді Жәңгір"
    ],
    "answer": "Салқам Жәңгір"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "«Салқам Жәңгір» атағы не үшін берілді:",
    "options": [
      "Жоңғарларға қарсы күрестегі шапшаңдығы үшін",
      "Көптеген қала салғаны үшін",
      "Ғалымдарды қолдағаны үшін",
      "Ресеймен одақ құрғаны үшін"
    ],
    "answer": "Жоңғарларға қарсы күрестегі шапшаңдығы"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Жәңгір хан кімдермен одақ құрды:",
    "options": [
      "қырғыздармен",
      "қытайлармен",
      "түріктермен",
      "парсылармен"
    ],
    "answer": "қырғыздармен"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Жоңғарлардың Қазақ хандығына баса көктеп кіруі (көктем):",
    "options": [
      "1643 ж.",
      "1620 ж.",
      "1655 ж.",
      "1723 ж."
    ],
    "answer": "1643 ж. көктемде"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "1643 жылы басып кірген жоңғар билеушісі:",
    "options": [
      "Батыр қонтайшы",
      "Цеван Рабдан",
      "Галдан Бошокту",
      "Әмірсана"
    ],
    "answer": "Батыр қонтайшы"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Жәңгір хан ерекше әскери әдісті қай шайқаста қолданды:",
    "options": [
      "Орбұлақ шайқасында",
      "Аңырақай шайқасында",
      "Бұланты шайқасында",
      "Айғыржар шайқасында"
    ],
    "answer": "Орбұлақ шайқасында"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "600 жауынгермен 50 мың жоңғарға қарсы тұрған шайқас:",
    "options": [
      "Орбұлақ шайқасы",
      "Қатаған қырғыны",
      "Мерв шайқасы",
      "Сауран шайқасы"
    ],
    "answer": "Орбұлақ шайқасы"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Орбұлақ шайқасында Жәңгір хан қанша адаммен тауда жасырынды:",
    "options": [
      "300 адаммен",
      "100 адаммен",
      "500 адаммен",
      "600 адаммен"
    ],
    "answer": "300 адаммен"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Қазақтарға 20 мың әскермен көмекке келген Самарқан билеушісі:",
    "options": [
      "Жалаңтөс Баһадүр",
      "Әмір Темір",
      "Ұлықбек",
      "Шайбани"
    ],
    "answer": "Жалаңтөс Баһадүр"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Орбұлақ шайқасында 10 мың адамынан айырылып шегінгендер:",
    "options": [
      "Ойраттар",
      "Түріктер",
      "Қытайлар",
      "Орыстар"
    ],
    "answer": "Ойраттар"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Жәңгір хан жеңіске жеткен шешуші жылдар:",
    "options": [
      "1643–1644 жж.",
      "1620–1621 жж.",
      "1650–1651 жж.",
      "1680–1681 жж."
    ],
    "answer": "1643–1644 жж."
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Орбұлақ шайқасына қатысқан батырлар:",
    "options": [
      "Ағынтай, Сарпын, Қарасай, Жиембет",
      "Бөгенбай, Қабанбай, Наурызбай",
      "Махамбет, Исатай, Сырым",
      "Райымбек, Баян, Олжабай"
    ],
    "answer": "Ағынтай, Сарпын, Қарасай, Жиембет"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Шапрашты Қарасай мен арғын Ағынтай қатысқан шайқас:",
    "options": [
      "Орбұлақ шайқасы",
      "Бұланты шайқасы",
      "Аңырақай шайқасы",
      "Шардара шайқасы"
    ],
    "answer": "Орбұлақ шайқасы"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Орбұлақ шайқасының 350 жылдығы қай жылы тойланды:",
    "options": [
      "1993 ж.",
      "1991 ж.",
      "1995 ж.",
      "2000 ж."
    ],
    "answer": "1993 ж."
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "Қашқария хандарымен тату көршілік қарым-қатынас орнатқан хан:",
    "options": [
      "Жәңгір хан",
      "Есім хан",
      "Тәуке хан",
      "Абылай хан"
    ],
    "answer": "Жәңгір хан"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Жәңгір хан қаза тапқан жыл:",
    "options": [
      "1652 ж.",
      "1643 ж.",
      "1680 ж.",
      "1635 ж."
    ],
    "answer": "1652 ж."
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Жәңгір хан қайтыс болған шайқас өткен жер:",
    "options": [
      "Алатау бөктері",
      "Сыр бойы",
      "Жайық жағасы",
      "Ертіс жағасы"
    ],
    "answer": "Алатау бөктерінен"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Қалмақтардың бір бөлігі Еділ бойына қай кезде көшіп кетті:",
    "options": [
      "17 ғ. басында",
      "16 ғ. соңында",
      "18 ғ. ортасында",
      "15 ғ. басында"
    ],
    "answer": "17 ғ. басында"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Жоңғар хандығының құрылған жылы:",
    "options": [
      "1635 ж.",
      "1643 ж.",
      "1620 ж.",
      "1710 ж."
    ],
    "answer": "1635 ж. Жоңғар хандығы құрылғаннан кейін"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Жәңгір ханнан кейін билікке келген хан:",
    "options": [
      "Тәуке хан",
      "Есім хан",
      "Абылай хан",
      "Қайып хан"
    ],
    "answer": "Тәуке хан"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Тәуке хан билік еткен уақыт:",
    "options": [
      "1680–1715 (1718) жж.",
      "1628–1652 жж.",
      "1748–1785 жж.",
      "1600–1620 жж."
    ],
    "answer": "1680–1715 (1718) жж."
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Тәуке ханның өмір сүрген ғасырлары:",
    "options": [
      "XVII – XVIII ғғ.",
      "XVI – XVII ғғ.",
      "XV – XVI ғғ.",
      "XVIII – XIX ғғ."
    ],
    "answer": "XVII – XVIII ғғ."
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Тәуке хан туралы деректер қай ел жазбаларында кездеседі:",
    "options": [
      "Шығыс, Қытай, Орыс деректерінде",
      "Тек Еуропа деректерінде",
      "Тек Үнді деректерінде",
      "Араб деректерінде"
    ],
    "answer": "Шығыс авторларының еңбектерінде, қытай, орыс деректерінде"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Халық аңызында Тәуке ханды қалай атаған:",
    "options": [
      "«Алтын ғасыр» ханы",
      "«Мейірімді» хан",
      "«Дана» хан",
      "«Батыр» хан"
    ],
    "answer": "«Алтын ғасыр» хан"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Тәуке ханды Ликургпен теңеген зерттеуші:",
    "options": [
      "А. И. Левшин",
      "Ш. Уәлиханов",
      "В. В. Радлов",
      "П. П. Семенов-Тян-Шанский"
    ],
    "answer": "А. И. Левшин"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Тәуке ханның сыртқы саясатының мақсаты:",
    "options": [
      "Бейбіт қатынас және одақ құру",
      "Көрші елдерді толық жаулау",
      "Оқшаулану саясатын ұстану",
      "Еуропамен соғысу"
    ],
    "answer": "Көрші мемлекеттермен одақ құру және бейбіт қатынас орнату"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Тәуке хан тұсындағы астана:",
    "options": [
      "Түркістан",
      "Сарайшық",
      "Ташкент",
      "Сығанақ"
    ],
    "answer": "Түркістан"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Тәуке хан үш жүздің құрылтайын өткізген жер:",
    "options": [
      "Күлтөбе",
      "Мартобе",
      "Ордабасы",
      "Ұлытау"
    ],
    "answer": "Күлтөбе"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Тәуке хан билігін нығайту үшін кімдерге сүйенді:",
    "options": [
      "Билерге",
      "Тек сұлтандарға",
      "Орыс әскеріне",
      "Дін басыларына"
    ],
    "answer": "Билерге"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Тәуке ханның қасындағы атақты үш би:",
    "options": [
      "Төле би, Қазыбек би, Әйтеке би",
      "Майқы би, Мөңке би, Сырым би",
      "Жиренше шешен, Аяз би",
      "Бұқар жырау, Жиембет жырау"
    ],
    "answer": "Үйсін Төле би, Арғын Қазыбек би, Алшын Әйтеке би"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Тәуке хан тұсында билердің атқарған қызметі:",
    "options": [
      "Сот және атқарушы билік",
      "Тек сауда жасау",
      "Тек діни рәсімдер",
      "Ханды сайлау"
    ],
    "answer": "Сот билігін, атқарушы өкімет билігін жүргізу"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Тәуке хан тұсындағы басқару жүйесіндегі өзгеріс:",
    "options": [
      "Сұлтандар билігі шектеліп, билердікі артты",
      "Билер билігі жойылды",
      "Хандық билік жойылды",
      "Патшалық басқару енді"
    ],
    "answer": "Сұлтандардың билігі шектеліп, билер билігі артты"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Тәуке ханның заңдар жинағы:",
    "options": [
      "«Жеті жарғы»",
      "«Қасқа жол»",
      "«Ескі жол»",
      "«Тура жол»"
    ],
    "answer": "«Жеті жарғы»"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "«Жеті жарғыны» жасауға қатысқан билер:",
    "options": [
      "Төле, Қазыбек, Әйтеке билер",
      "Байсерке, Мөңке билер",
      "Шоқан, Ыбырай билер",
      "Малайсары, Баян билер"
    ],
    "answer": "Төле би, Қазыбек би, Әйтеке би"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "«Жеті жарғыны» қағазға түсіріп, жеткізген орыс зерттеушілері:",
    "options": [
      "Спасский, Левшин",
      "Радлов, Валиханов",
      "Янушкевич, Потанин",
      "Миллер, Рычков"
    ],
    "answer": "1820 жылы Спасский, 1832 жылы Левшин"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "«Жеті жарғы» неше тараудан тұрады:",
    "options": [
      "7 тараудан",
      "5 тараудан",
      "12 тараудан",
      "10 тараудан"
    ],
    "answer": "7 тараудан"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "«Жеті жарғының» бірінші тарауы:",
    "options": [
      "Жер дауы",
      "Жесір дауы",
      "Құн дауы",
      "Ұрлық жазасы"
    ],
    "answer": "Жер дауы"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "«Жеті жарғының» екінші тарауы:",
    "options": [
      "Отбасылық неке заңы",
      "Әскери заң",
      "Сот ісі",
      "Мүлік заңы"
    ],
    "answer": "Отбасылық неке заңы"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "«Жеті жарғының» үшінші тарауы:",
    "options": [
      "Әскери заң",
      "Жер дауы",
      "Діни заң",
      "Елшілік жорасы"
    ],
    "answer": "Әскери заң"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "«Жеті жарғының» төртінші тарауы:",
    "options": [
      "Сот ісі",
      "Қылмыс заңы",
      "Мүлік заңы",
      "Отбасы заңы"
    ],
    "answer": "Сот ісі"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "«Жеті жарғының» бесінші тарауы:",
    "options": [
      "Ұсақ қылмыстық істер",
      "Кісі өлтіру",
      "Мемлекеттік опасыздық",
      "Жер бөлінісі"
    ],
    "answer": "Ұсақ қылмыстық істер"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "«Жеті жарғының» алтыншы тарауы:",
    "options": [
      "Ауыр қылмыстық істер",
      "Неке мәселесі",
      "Әскер жинау",
      "Сауда қатынасы"
    ],
    "answer": "Ауыр қылмыстық істер"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "«Жеті жарғының» жетінші тарауы:",
    "options": [
      "Жесір дауы",
      "Жер дауы",
      "Әскери заң",
      "Салық заңы"
    ],
    "answer": "Жесір дауы"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша заң шығару құқығы кімге тиесілі:",
    "options": [
      "Ханға",
      "Билер кеңесіне",
      "Қарапайым халыққа",
      "Елшілерге"
    ],
    "answer": "Хан мен барлық қазақ қоғамындағы мүшелеріне бұйрық беруге міндетті ханға"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "«Жеті жарғы» бойынша ханның міндеттері:",
    "options": [
      "Ру басшысы, қолбасшы, басшы",
      "Тек салық жинау",
      "Тек заң жазу",
      "Шет елде өмір сүру"
    ],
    "answer": "Барлық ру бірлестігінің басшысы, хандықтың бас қолбасшысы, басшысы"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Қылмыскерді өлтіру немесе тірі қалдыру құқығы кімде болды:",
    "options": [
      "Ханда",
      "Биде",
      "Батырда",
      "Ақсақалда"
    ],
    "answer": "Хан"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Құрылтайға қатысушыға қойылған басты талап:",
    "options": [
      "Қарумен келуі керек",
      "Сауатты болуы керек",
      "Ат мінбеуі керек",
      "Ақ киім киюі керек"
    ],
    "answer": "Қарумен келуі керек"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Сұлтанды өлтіргені үшін қанша құн төленді:",
    "options": [
      "жеті кісінің құны",
      "бір кісінің құны",
      "мың қой",
      "жүз жылқы"
    ],
    "answer": "жеті кісінің құны"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "1710 жылы Қарақұмда үш жүздің басын қосқан:",
    "options": [
      "Тәуке хан",
      "Абылай хан",
      "Әбілқайыр хан",
      "Есім хан"
    ],
    "answer": "Тәуке хан"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Қазақ хандығының Ресейге жақындауы қай хан тұсында басталды:",
    "options": [
      "Тәуке хан",
      "Қасым хан",
      "Абылай хан",
      "Кенесары хан"
    ],
    "answer": "Тәуке хан тұсында"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "XVII ғ. аяғында қазақ, орыс және жоңғар мүддесі қай жерде тоғысты:",
    "options": [
      "Алтайда",
      "Жетісуда",
      "Маңғыстауда",
      "Кавказда"
    ],
    "answer": "XVII ғ. аяғында"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Жоңғар қысымынан халық қай бағытқа көше бастады:",
    "options": [
      "солтүстік аймақтарға",
      "оңтүстікке (Үндістанға)",
      "батысқа (Еуропаға)",
      "шығысқа (Қытайға)"
    ],
    "answer": "Жоңғария мен ұзақ жылдық күрес"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Қазақтар мен Ресейдің жақындасуына түрткі болған себеп:",
    "options": [
      "Жоңғарлармен ұзақ соғыс",
      "Ортақ дін",
      "Теңіз саудасы",
      "Алтын іздеу"
    ],
    "answer": "Жоңғария мен ұзақ жылдық күрес"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Орыс-қазақ келісімдерінің негізгі тақырыптары:",
    "options": [
      "Шегара, тұтқын алмасу, сауда, одақ",
      "Дінді өзгерту",
      "Жерді толық сату",
      "Патшаны сайлау"
    ],
    "answer": "Орта жүз бен Кіші жүздердің солтүстік аймақтағы жағдайын реттеу, өзара тұтқындар алмасу, шегаралық сауданы дамыту, жоңғарларға қарсы бірлесіп күресу"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "17-18 ғғ. аралығындағы жоңғар қонтайшысы:",
    "options": [
      "Цеван Рабдан",
      "Батыр",
      "Галдан Церен",
      "Сұбан Раптан"
    ],
    "answer": "Цеван Рабдан"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Жоңғарлар Орта жүздің солтүстік-шығысына қашан басып кірді:",
    "options": [
      "18 ғ. басында",
      "17 ғ. ортасында",
      "16 ғ. басында",
      "19 ғ. соңында"
    ],
    "answer": "18 ғ. басында"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Тәуке ханнан кейінгі мұрагер:",
    "options": [
      "Қайып",
      "Әбілқайыр",
      "Болат",
      "Сәмеке"
    ],
    "answer": "Қайып"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Тәукеден кейін Кіші жүзде хан болған тұлға:",
    "options": [
      "Әбілқайыр",
      "Нұралы",
      "Жанөзік",
      "Бөкей"
    ],
    "answer": "Әбілқайыр"
  }
]